### 巴巴罗萨与帝国内政（7）

#### The Tübingen Feud 蒂宾根之争

巴巴罗萨与他斯陶芬家族的堂弟罗滕堡的腓特烈之间的关系更是复杂，巴巴罗萨曾在1157年9月维尔茨堡的集会上，迫于其表堂弟的小姨和“妹妹”【之前提到过康拉德三世认自己小姨子当养女，太可怕了】，拜占庭皇后伊琳娜的压力，将罗滕堡的腓特烈册封为骑士，宣布其已经成年，允许他亲自统治施瓦本公国。在他被封为骑士之后的几年里，这位年轻人在宪章的见证人名单中被称为施瓦本公爵或康拉德国王之子，施瓦本的腓特烈公爵。如果阿夫利赫姆年鉴中对巴巴罗萨在1160年时对自己没有子嗣去世时的继承安排的记载是真实的，那么罗滕堡的腓特烈作为前任国王康拉德的儿子，被认为是最有可能的继承人。

这位年轻的公爵是1158年6月陪同巴巴罗萨翻过布伦纳山口的特遣队成员之一。巴巴罗萨在1158年8月第一次围攻米兰时，让他的兄弟和堂弟负责指挥施瓦本公国的军队，米兰人决定攻击他们，拉赫温记载道，“也许是因为他们的人数比其他部队少，而且他们的指挥官年轻且缺乏经验，而且还可能因为他们与大部队分隔开了孤立无援。”年轻的王子们在睡觉的时候被围困了，弗拉迪斯拉夫和波西米亚人不得不前来援救他们。由于公爵在战场上实在是缺乏经验，所以皇帝不可能在两年后的1160年提议罗滕堡的腓特烈在第二次围攻米兰期间接替他成为帝国军队的总指挥，但反复提到他是已故国王康拉德的儿子表明他很可能被视为王位的潜在继承人，直到1164年皇帝有了自己的儿子。

和拉赫温相比，阿塞伯·莫雷纳对“罗滕堡的腓特烈公爵，皇帝的叔父康拉德国王之子”做了非常正面的描述。他“身材高大，强壮，急于证明自己的能力，肤色苍白，英俊且开朗、讨人喜欢，有着一头浓密的浅金色头发。”模内拉家族编年史的匿名作者——很可能就是奥托·莫雷纳本人是这样描述这位已故国王的儿子的，“在他二十一二岁的时候，是个英俊的人，而且非常聪慧，活力四射。”简而言之，罗滕堡的腓特烈是一个前途无量的年轻人，如果他活的更久，很可能会成为皇帝反对派的核心。残酷的是，公证人在公爵生前其擦的宪章中，从来没有像对待皇帝的其他亲属那样，采用任何亲近的，类似“亲爱的（beloved）”之类的称呼用于这位巴巴罗萨的堂弟。

巴巴罗萨与罗滕堡的腓特烈之间关系的微妙还体现在蒂宾根之争中。12世纪60年代初，施瓦本的行宫伯爵蒂宾根的雨果二世（于1182年去世）从韦尔夫六世公爵手中夺取的一个郡县里绞死了几位官员，并且摧毁了他们的城堡。资料的主要来源韦尔夫的编年史，很难说它真的十分公正，但它记载道，一些未透露姓名的人认为，对那些官员判刑是十分不工作的。圣·布拉辛的奥托（Otto of St. Blasien）在13世纪初的作品中，对处决这些官员这一行为受到批评的原因作了可能的解释。雨果抓获了三名“强盗”，并以维护秩序的正当行为为由处决了其中一个人，这个人是韦尔夫的侍卫，但却放过了另外两名自己的手下。韦尔夫六世向雨果提出抗议，雨果为了避免争斗，没有给予公爵适当的补偿，就顺便把那两人也处死了。韦尔夫没有进攻他，但也没有放弃申诉。由于他打算到意大利去维护韦尔夫家族在那里的领土诉求，便召集在意大利的儿子韦尔夫七世回来接替他负责这件事。韦尔夫七世重申了他父亲的指控，并一再催促雨果进行赔偿。而雨果相信罗滕堡的腓特烈会给他撑腰，而且后者还嫉妒韦尔夫六世的威望，劝说雨果不要屈服，拒绝韦尔夫七世的要求。结果，整个施瓦本公国陷入了编年史学家所描写的那种“可悲的不幸和灾难的混乱”。

有人怀疑造成这种争斗的原因是否是因为一个或多个官员被处死，卡尔·施密德【Karl Schmid，应该是个德国历史学家，wiki上重名且没有具体页面的人太多了，不知道是哪个年代的……】指出，参与者其实是为了争夺布雷根茨伯爵鲁道夫（Count Rudolf of Bregenz，大约去世于1150年）的遗产。（布雷根茨位于今日奥地利康斯坦茨湖的东部）。鲁道夫的继承人是他的女儿——雨果的妻子伊丽莎白；还有他妹妹的儿子，普伦多夫伯爵鲁道夫（巴巴罗萨在第二次十字军时的同伴），他是韦尔夫一派的人。伊丽莎白的母亲也就是布雷根茨伯爵鲁道夫的妻子乌尔夫希尔德是韦尔夫六世的另一个妹妹，也是巴巴罗萨的姨妈；因此双方的冲突很可能是关于乌尔夫希尔德的嫁妆归属问题。然而，资料中没有只言片语提到布雷根茨的继承权问题；但很明显，这场争斗使得韦尔夫六世与韦尔夫七世和他们侄女/堂妹的丈夫立场相对立。对与巴巴罗萨来说，他不仅卷入了他母系亲属之间的冲突，而且还是他斯陶芬家族的亲戚和韦尔夫家族的亲戚之间的冲突。由于皇帝支持韦尔夫家族，因此这场争斗不能被定性为所谓斯陶芬家族和韦尔夫家族之间的又一轮争斗；但罗滕堡的腓特烈似乎延续了他父亲腓特烈二世公爵与韦尔夫六世之间的敌意，据说他十分嫉妒韦尔夫六世。

韦尔夫七世呼吁他的“朋友、亲戚和追随者”提供援助。响应者包括奥格斯堡、施派尔和沃尔姆斯的主教，扎林根公爵贝特霍尔德四世，福堡侯爵贝特霍尔德二世以及巴登侯爵赫尔曼四世。总计大约2200名士兵在1164年9月5日星期六晚上于蒂宾根城堡附近扎营，少数韦尔夫家族的部队没有考虑到潜在的威胁，于周日上午离开营地，在城堡附近与敌人遭遇。争斗很快便成为了混战，完全失去组织的韦尔夫部队遭遇了不光彩的失败。不过编年史学家表示只死了一个人，因为他们的装备很好，所以俘虏比杀死他们更容易，雨果伯爵俘虏了大约900名俘虏和许多战利品。韦尔夫七世只带着三个随从成功逃脱。这时巴巴罗萨和韦尔夫六世都从意大利回来了，1164年11月在乌尔姆举行的御前会议上，韦尔夫六世促成了俘虏的释放和长达一年的休战。

在休战期到了后，1165-1166年的冬天，韦尔夫的军队入侵了雨果伯爵的领地，摧毁了他的两座城堡并俘虏了40名士兵。雨果心灰意冷，向他的保护人罗滕堡的腓特烈求助，并且他还求助于斯陶芬家族的堂亲，波西米亚的腓特烈公爵，后者是弗拉迪斯拉夫二世的儿子。波西米亚人“是一个可怕的民族，对上帝和人类都充满仇恨“，从1166年1月6日的主显节（Epiphany）到2月2日的圣烛节（Candlemas）期间，他们劫掠并烧毁了从波西米亚到日内瓦湖之间的整个德意志区域。最终巴巴罗萨于3月13日或15日在乌尔姆举行的以此集会上要求雨果偃旗息鼓。据圣·布拉辛的奥托说，皇帝命令雨果无条件服从，否则将被驱逐出帝国。在巴巴罗萨、狮子亨利、罗滕堡的腓特烈和韦尔夫六世面前，雨果在韦尔夫七世的脚下跪拜了三次。这位行宫伯爵被带上枷锁后囚禁于韦尔夫七世的一座城堡中，直到后者于1167年9月12日去世。对雨果的羞辱是有些过分的——通常情况下，战败且悔过自新的封建领主会立刻恢复名誉，而巴巴罗萨代表韦尔夫家族进行干预，也许是出于他在第四次意大利战役中需要韦尔夫家族对他在军事力量上的支持，这是前所未有的；但是，在背后怂恿雨果的罗滕堡的腓特烈就只是眼睁睁地看着他曾经的盟友受辱而无罪脱逃？

答案当然是否定的。莫雷纳等意大利地区的虚实资料常规地将罗滕堡的腓特烈称为罗滕堡公爵而不是施瓦本公爵，前一个头衔是表明他是前国王儿子的另一种方式。相比之下，没有明显的证据表明皇家编年史管在1164年之前使用了这个称呼。然而在1164年11月1日，在雨果同意释放韦尔夫家族的900名俘虏的乌尔姆会议上的原始宪章中，腓特烈被成为斯陶芬公爵（the duke of Stauf）。此后，大法官称他为斯陶芬公爵、罗滕堡公爵，或者干脆称他为康拉德国王之子腓特烈公爵。他再也没有被称为施瓦本公爵。这样看来，巴巴罗萨很可能剥夺了他堂弟的施瓦本公国，并让他和扎林根一样，成为由斯陶芬和罗滕堡周围的斯陶芬家族领地组成的挂名公国的公爵。11月1日的宪章还首次在文献中提到了巴巴罗萨的长子，也就是未来英年早逝的施瓦本公爵腓特烈五世，他于1164年7月出生在帕维亚。没有编年史学家提到罗滕堡的腓特烈失去了施瓦本公国，但看起来巴巴罗萨在图宾根之争的第一阶段，利用其堂弟与施瓦本地区贵族的嫌隙，为自己的后裔夺取了公国。巴巴罗萨对待他斯陶芬家族堂弟的态度，是皇帝在有了子嗣之后与诸侯们的关系如何变化的第一个标志。

问题在于，蒂宾根之争与1164年春巴巴罗萨的弟弟康拉德对达塞尔的雷纳德的攻击是否有联系？根据后来的资料显示，罗滕堡的腓特烈也参与了这场冲突。这是两场不相干的偶然事件，还是这两位斯陶芬家族的诸侯都不满他们的兄弟/堂兄比起他们更青睐科隆大主教和韦尔夫家族？韦尔夫家族编年史提到罗滕堡的腓特烈对韦尔夫六世的嫉妒是他行动的动机，而皇后怀孕是否增加了他们对于被皇帝进一步边缘化的不安与恐惧？当然，巴巴罗萨与他两个斯陶芬家族的亲戚关系在12世纪60年代中期达到了冰点。与康拉德不同的是，罗滕堡的腓特烈也许是出于对被剥夺公国的愤怒，他公然蔑视皇帝，拒绝在1165年5月在维尔茨堡发誓不承认亚历山大三世为教宗。1166年，罗滕堡的腓特烈娶了格特鲁德，在当时格特鲁德还是狮子亨利的独生女。这很容易让人怀疑，巴巴罗萨安排这场婚姻是为了使他的堂弟与韦尔夫家族和解。尽管没有任何涉及蒂宾根之争的资料提及了这场婚姻，但巴巴罗萨也许是为了补偿他堂弟失去施瓦本公国，希望获取他岳父家的一个或两个公国。这些我们都无从得知了，因为罗滕堡的腓特烈看上去似乎和他的堂兄和好了，但于1167年8月19日，他在巴巴罗萨的第四次意大利战役中去世了。

莫雷纳编年史的匿名续作者评论道，在得知罗滕堡的腓特烈去世的消息后，“几乎整个意大利都弥漫着无法估量的悲痛和哀伤，因为他一直是一个不平凡的人，是个具有崇高美德与魅力的人。”在他死后，巴巴罗萨将他生前拒绝给予他的尊称授予了他的堂弟。他现在又是皇帝的“亲信”了，甚至是他“最心爱的堂弟”——罗滕堡公爵。萨尔茨堡大主教区的编年史作家对此有一个更加客观的评价，康拉德三世之子罗滕堡的腓特烈因为他的权力和不俗的能力，曾对皇帝构成了威胁。
